% mycsrf 'for beeing included' snippet template
%
% (c) Karsten Reincke, Frankfurt a.M. 2012, ff.
%
% This text is licensed under the Creative Commons Attribution 3.0 Germany
% License (http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/): Feel free to share
% (to copy, distribute and transmit) or to remix (to adapt) it, if you respect
% how you must attribute the work in the manner specified by the author(s):
% \newline
% In an internet based reuse please link the reused parts to mycsrf.fodina.de
% and mention the original author Karsten Reincke in a suitable manner. In a
% paper-like reuse please insert a short hint to mycsrf.fodina.de and to the
% original author, Karsten Reincke, into your preface. For normal quotations
% please use the scientific standard to cite
%


%% use all entries of the bibliography


\section{ABC: einfach und vielfach genutzt ($\bigstar\bigstar\bigstar$)}
\label{ABCMethod}
Das \textit{ABC}-Notationssystem ist eine ASCII basierte Methode zum Dokumentieren
von Musik. Initial entworfen wurde sie, um die Lieder zu
erfassen.\footcite[vgl.][\nopage Subpage 'Intro']{Chambers2018a} So bezeichnet
sich dieses Verfahren -- weil schon lange gepflegt und vielfach genutzt -- denn
auch als \textit{das} textbasierte Musiknotationssystem und als \textit{den}
Defacto-Standard für Volksmusik.\footnote{\cite[vgl.][\nopage wp.]{Abc2018a}. Im
Original: \enquote{the text-based music notation system and the de facto
standard for folk and traditional music}.} Für dieses Verfahren gibt es eine
Fülle von Konvertern, die ganz verschiedene Nutzungsszenarien
bedienen.\footcite[vgl.][\nopage wp.]{Abc2018b} Und eines der
Verwertungsszenarios ist eben die Einbettung von \textit{ABC-Noten} in
\LaTeX-Text, wie es von dem \acc{abc-}\LaTeX-Paket ermöglicht
wird.\footcite[vgl.][\nopage wp.]{CtanAbc2018a}

Die Art der Notation -- die natürlich für alle Verwertungsszenarios im
Wesentlichen gleich ist -- kann per Online-Tutorials gelernt werden, etwa dem
von Steve Mansfield\footcite[vgl.][\nopage wp.]{Mansfield2016a} oder dem von
John Chambers\footcite[vgl.][\nopage wp.]{Chambers2018a}; die Besonderheiten im
Rahmen der \LaTeX-Nutzung werden im Pakethandbuch
erläutert.\footcite[vgl.][\nopage wp.]{Gregorio2016a}

Auch wenn die \textit{ABC-Notation} zunächst 'nur' Lieder erfassen sollte und
Mehrstimmigkeit nicht unbedingt das Anliegen der initialen Programmierer gewesen
ist, gibt es mit \textit{ABC-PLUS}\footnote{\cite[vgl.][\nopage
wp.]{Gonzato2018a}. Mittlerweile scheint der Name von \acc{ABC-PLUS} in
\acc{ABC-2} abgeändert worden zu sein.} inzwischen auch für mehrsystemige
Partituren eine Lösung, die gut dokumentiert
ist\footcite[vgl.][XVff]{Gonzato2018b} und die Integration in \LaTeX-Texte
ermöglicht.\footcite[vgl.][134]{Gonzato2018b}

\subsection{Technische Vorbereitung}

Trotz aller Einfachheit bedarf es zur erfolgreichen Nutzung der ABC-Notation
in und mit einer \LaTeX-Datei einiger systemischen Vorbereitungen:

$\RHD$ Zunächst muss -- ganz unabhängig von \LaTeX\ -- das Tool \textit{abcm2ps}
installiert werden.\footnote{Unter Ubuntu: \texttt{sudo apt-get install abcm2ps}} Es
wird genutzt, um die im  ersten Durchgang des PDF-Erzeugungsprozess aus der
\LaTeX-Datei extrahierten \textit{ABC}-Daten in ein Postscriptbild
umzuwandeln, das dann bei der nächsten Runde -- automatisiert -- anstelle des
\textit{ABC}-Codes in die \LaTeX-Datei eingesetzt wird.
  
$\RHD$ Sofern es die \TeX-Distribution nicht eh schon mitliefert, ist es nötig,
das \acc{abc-}\LaTeX-Paket\footcite[vgl.][\nopage wp.]{CtanAbc2018a} manuell zu
installieren.\footnote{Bei Ubuntu 18.04 ist es im Paket \textit{texlive-music}
enthalten.}
  
$\RHD$ Danach muss das Paket -- wie bei \LaTeX\ üblich -- mit einem Kommando
(\texttt{\textbackslash{usepackage} \{abc\}}) in die Präambel eingebunden
werden.\footnote{Der Konvertierung in Graphiken wegen muss außerdem das Paket
\acc{graphicx} mittels \texttt{\textbackslash{usepackage} \{ graphicx,color \}})
aktiviert sein.}
  
$\RHD$ Schließlich bedürfen die \LaTeX-Durchgänge zur Erzeugung des PDFs einer
Modifikation: Um das Bild aus dem extrahierten Code generieren zu können, muss
das generierende Programm \textit{pdflatex} hilfsweise auch externe Programme
aufrufen dürfenf\footnote{Dies ist normalerweise aus Sicherheitsgründen
untersagt, denn sonst könnten die Computer, die die Dokumente erzeugen, aus
'Dokumenten' heraus manipuliert werden.}, also mit der Option
\texttt{--shell-escape} gestartet wird. Die entsprechende Passage aus einem
Makefile\footnote{Musikwissenschaftler, die nicht ganz so software-affin sind,
mag der Begriff 'Makefile' abschrecken. Tatsächlich verbirgt sich dahinter etwas
sehr Einfaches: Man kommt bei der Nutzung eines Computers oft an den Punkt, wo
man das, was man immer wieder tun muss, gerne automatisieren, also mit dem
Aufruf eines Befehls abgearbeitet sehen möchte. Unter Windows kann man dafür
Batch-Dateien erstellen, unter Linux Shell-Skripte. Oder man nutzt eben
Makefiles.} könnte so aussehen:\footnote{Wissenschaftliche \LaTeX-Dokumente mit
Fußnoten und bibliographischen Angaben werden eh schon über mehrere
\LaTeX-Durchgänge hinweg erzeugt: Jeder einzelne Durchgang lagert später
benötigte Angaben in Hilfsdateien aus und liest diejenigen, die er selbst
verwenden will, aus Dateien ein, die vorhergehende erzeugt haben. Verwendet man
das \acc{abc-}\LaTeX-Paket generiert der erste Durchgang also nicht mehr nur die
bibliographischen Hilfsdateien, sondern auch die korrespondierenden
\textit{ABC}-Dateien, für die er anschließend das externe Tool \textit{abcm2ps}
aufruft. Dies konvertiert die extrahierten Vorlagen dann seinerseits in
Postscript- und PDF-Dateien. Und der nächste \LaTeX-Durchgang integriert dann
diese erzeugten Dateien in das Gesamtwerk. Wie man das schlüssig automatisiert,
zeigt das Makefile dieses Tutorials ($\rightarrow$
\lnka{http://github.com/kreincke/mycsrf/tree/master/examples/musicology.de}) } 

\begin{small}
\begin{verbatim}
.tex.pdf:
# (A) create a tmpdir for storing the abc help files
  mkdir -p abc
# (B) the first latex pass which extracts also the abc-files
  @ pdflatex $<
# (C) create the help files for the literature        
  @ bibtex `basename $< .tex`
  @ makeindex `basename $< .tex`.nlo -s cfg/nomencl.ist \\
    -o `basename $< .tex`.nls
# (D) generate the abc pictures by calling the external program abcm2ps
  @ pdflatex --shell-escape $<
# (E) mv the results into the tmpdir to enable the next pass to find them
  mv *.ps abc/
# (F) create the final document 
  @ pdflatex --shell-escape $< 
  @ pdflatex --shell-escape $< 
# (G) mv the recreated results also into the tmpdir for a better cleansing
  mv *.ps abc/
# (H) cleasing the environment
  rm -rf abc
\end{verbatim}
\end{small}

Aus dem technischen Ablauf ergibt sich, dass das Open-Source-Tool
\acc{abcm2ps}\footnote{\cite[vgl.][\nopage wp.]{Moine2018a}. Seine Quellen werden
öffentlich gehostet. Das Github-Repository lizensiert diese über die Datei
'Copying' unter der GPL-3.0 (\cite[vgl.][\nopage wp.]{GithubAbcm2ps2019a}), einer
von der \acc{OSI} anerkannten Open-Source-Lizenz ($\rightarrow$
\href{https://opensource.org/licenses/LPPL-1.3c}
{https://opensource.org/licenses/LPPL-1.3c}).} hier eine zentrale Rolle spielt.
Nach seiner Einbettung in die gängige \LaTeX-Prozedur kann und darf man also
beliebig viele \textit{ABC}-Sektionen in seinem \LaTeX-Quellcode erzeugen und
mit \textit{ABC}-Notationen füllen, wobei jede Sektion mit
\texttt{\textbackslash{begin\{abc\}}} eröffnet und mit
\texttt{\textbackslash{end\{abc\}}} beendet wird:

\subsection{Kadenz I: einzeilig}

\begin{center}
\begin{abc}[name=abc/cadenca1]
X:1
M:
L:1/4
K: C
"T"[C4E4G4] "S"[F4A4c4] "D"[G4B4d4] || 
w: I IV V 
"T"[A,4C4E4] "S"[D4F4A4] "D"[E4^G4B4] ||
w: I IV V 
\end{abc}
\cad{I}{ABC}
\end{center}

Diese einzeilige Kadenz bildet das Beispiel 187 aus der Harmonielehre von Grabner
nach.\footcite[vgl.][107]{Grabner1974a} Sie wird mit folgendem Code erzeugt:

\begin{verbatim}
\begin{abc}[name=abc/cadenca1]
X:1
M:none
L:1/4
K: C
"T"[C4E4G4]  "S"[F4A4c4] "D"[G4B4d4] || 
w: I IV V 
"T"[A,4C4E4] "S"[D4F4A4] "D"[E4^G4B4] ||
w: I IV V 
\end{abc}
\end{verbatim}


\subsection{Kadenz II: mehrzeilig}

Als Beleg dafür, dass auch die \textit{ABC}-Methodik mittlerweile tatsächlich
mehrsystemige Konstrukte erzeugen kann, hier ein entsprechendes Beispiel:

\begin{center}
\begin{abc}[name=abc/cadenca2]
X: 1
L: 1/4 
K: D 
M: none
%%score { RH | LH }
V: RH clef=treble name="Piano" stem=up
V: LH clef=bass stem=down
[V:RH]    [F2d2]         [F2^d2]        [B2e2]           [B2^e2]   |
[V:LH] "T"[D,2A,2] "(D7)"[B,,2A,2]  "Sp7"[D,2G,2]    "D79"[C,2G,2] |
[V:RH]    [B2f2]         [e2^g2]        [e2(a1]a1)       [a2f2]   ||
[V:LH] "Tp"[D,2F,2] "DD7"[B,,2D,2] "D4-3"[A,,2(D,1]C,1) "T"[D,2D,,2] ||
\end{abc}
\cad{II}{ABC}
\end{center}

Es wird mit folgendem Code erzeugt:
\begin{verbatim}
\begin{abc}[name=abc/cadenca2]
X: 1
L: 1/4 
K: D 
M: none
%%score { RH | LH }
V: RH clef=treble name="Piano" stem=up
V: LH clef=bass stem=down
[V:RH]    [F2d2]         [F2^d2]        [B2e2]           [B2^e2]   |
[V:LH] "T"[D,2A,2] "(D7)"[B,,2A,2]  "Sp7"[D,2G,2]    "D79"[C,2G,2] |
[V:RH]    [B2f2]         [e2^g2]        [e2(a1]a1)       [a2f2]   ||
[V:LH] "Tp"[D,2F,2] "DD7"[B,,2D,2] "D4-3"[A,,2(D,1]C,1) "T"[D,2D,,2] ||
\end{abc}
\end{verbatim}

\subsection{Bewertung}

Offensichtlich kommt man mit der \textit{ABC}-Notationsmethode und \LaTeX\ dem
(je intendierten) 'Original' recht nahe, und zwar ohne größeren
Schreibaufwand: Die musikalische Notation ist (fast) intuitiv verständlich, Stufen-
und Funktionssymbole werden als normale Schriftzeichen in das Notenbild
integriert, und zwar über die Option, Liedtexte (Wörter) unter Noten und
'Griffsymbole' über Noten einzufügen. Gleiches gilt für die mehrzeilige Kadenz.

Man sieht diesen Beispielen aber auch an, dass das Ergebnis optisch nicht
optimal ist: So wird die Breite der Notensysteme automatisch auf die Breite des
Druckbereiches gesetzt,\footnote{Es soll jedoch die Möglichkeit geben, Parameter
an das \textit{abcm2ps}-Tool aus dem Notencode heraus zu übergeben, mit dem
solche Aspekte zu steuern wären. Unglücklicherweise ist es uns nicht gelungen,
das zu aktivieren.} was bei kürzeren Beispielen zu unschönen Dehnungen führt.
\label{AppraisalABC}Wichtiger ist jedoch, dass man nicht in der Lage ist, die
eingefügten Analysesymbole typographisch der Stufen- oder Funktionstheorie
entsprechend zu gestalten: Weder können hoch- und tiefgestellte Kleinsymbole
oder Sonderzeichen eingefügt werden, noch die Alterationszeichen $\sharp$,
$\flat$ oder $\natural$ aus den Sonderzeichen - ganz zu schweigen von der
Einbettung jener ausgefeilten Konstrukte, die das \textit{harmony}-Paket zur
Verfügung stellt.\footnote{Das kann ja auch nicht anders sein, weil die
\textit{ABC-Notation} außerhalb von \LaTeX\ in ein Bild umgewandelt wird, sodass
eventuell noch eingebettete \textit{(La)\TeX}-Konstrukte gar nicht mehr
ausgewertet würden.}

Außerdem muss man gelegentlich dort, wo man die Einfachheit der Notation
erhalten will, kleine 'Hacks' verwenden und Unsauberkeiten in Kauf nehmen -- wie
wir es etwa bei dem Vorhalt in der 2. Kadenz getan haben. Solche Stellen
typographisch sauber zu gestalten, würde verlangen, die Notation in mehrere
Stimmen aufzublähen.\footnote{Tatsächlich bietet ABC Plus 'nur' die Option, die
Stimmen innerhalb eines Systems für das ganze Stück festzulegen, nicht aber
taktweise (\cite[vgl.][49f]{Gonzato2018b}). Wir hätten also -- um dem Preis einer
signifikanten Mehrarbeit -- die unschöne Halteklammer im Bass des zweiten Kadenz
vermeiden können, wenn wir den Bass durchweg zweistimmig angelegt hätten. Sie
einfach als \Halb\ zu notieren, ist aber keine Option, weil \textit{abc} den
folgenden Schlussakkord im Bass dann unter die Vorhaltsauflösung im Diskant
positioniert. Deshalb unser Hack der 'Vorhaltsverdoppelung mit gleichem Ton'
($\rightarrow$ S. \pageref{\cadlab{II}{ABC}}). Wir werden später erkennen, dass
\textit{PMX} unter demselben Positionierungsproblem leidet ($\rightarrow$ S.
\pageref{\cadlab{II}{PMX}}). Allerdings bietet es die taktweise Notation in
mehreren Stimmen, was die Mehrarbeit erträglich macht.
} Und das hätte das Handling deutlich kompliziert.

Schließlich bliebe zu erwähnen, dass auch das ABC-Verfahren sozusagen auf einer
kleinen beliebten 'Mogelei' beruht: es wird der Notentext ja nicht in
\LaTeX-Code verwandelt, sondern in ein Bild, das dann in den \LaTeX-Code
eingebunden wird.\footnote{Die Stufen des Prozesses spiegeln sich in den Dateien,
die anhand des Namensparameters gebildet werden: eine \textit{.abs}-Datei, die
korrespondierenden Postscriptdateien \textit{.ps} und \textit{.eps} und die
finale \textit{.pdf}-Datei.} Und wie immer kann die Einbindung von externen
Graphiken ungünstigenfalls zu Irritationen hinsichtlich des Seitenumbruchs
führen.\footnote{Dennoch ist diese Idee natürlich nicht ehrenrührig, im
Gegenteil: wir werden noch sehen, dass andere Methoden sie auch verwenden:
LilyPondBook wäre ein Beispiel dafür, die manuelle Verbindung von PMX und
Musix\TeX\ die andere. Und man darf daraus sofort auch folgern, dass man selbst
ebenso vorgehen kann, um den Output ganz anderer Notensatzprogramme in seine
\LaTeX-Code einzubinden. Wir werden die Einbindung von Graphiken deshalb auch
ganz generell beschreiben.
($\rightarrow$ S. \pageref{IncludeGraphics})}\label{AbcGraphics}

Trotzdem bietet die \textit{ABC}-Notationsmethode ein technisch ausgereiftes
Verfahren mit einer sehr steilen Lernkurve, das schnell ansprechende Ergebnisse
erzeugt. Wer sich für seine Verwendung entscheidet, nimmt gewisse optische und
funktionelle Einschränkungen in Kauf, die in der theoretischen Musikwissenschaft
nur bedingt akzeptabel sind. Allerdings eignet man sich mit der
\acc{ABC}-Notationsweise eine Technik an, die Dank der vielfältigen Konverter in
vielen Szenarien verwendet werden kann.\footnote{Pars pro toto
\cite[vgl.][\nopage wp.]{Rosen2018a}.}
% this is only inserted to eject fault messages in texlipse
% \bibliography{../bib/literature}
