% mycsrf 'for beeing included' snippet template
%
% (c) Karsten Reincke, Frankfurt a.M. 2012, ff.
%
% This text is licensed under the Creative Commons Attribution 3.0 Germany
% License (http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/): Feel free to share
% (to copy, distribute and transmit) or to remix (to adapt) it, if you respect
% how you must attribute the work in the manner specified by the author(s):
% \newline
% In an internet based reuse please link the reused parts to mycsrf.fodina.de
% and mention the original author Karsten Reincke in a suitable manner. In a
% paper-like reuse please insert a short hint to mycsrf.fodina.de and to the
% original author, Karsten Reincke, into your preface. For normal quotations
% please use the scientific standard to cite
%


%% use all entries of the bibliography

\section{Noch mehr Sonderzeichen: musicography ($\bigstar\bigstar$)}

Das Zusatzpaket \acc{musicography}\footnote{\cite[vgl.][\nopage
wp.]{CtanMusicography2018a}. Die Paketbeschreibung gibt an, dass
\acc{musicography} unter der \acc{LaTeX\ Project Public Li­cense} veröffentlicht
wird. Das ist eine von der \acc{OSI} anerkannte Open-Source-Lizenz
($\rightarrow$ \href{https://opensource.org/licenses/LPPL-1.3c}
{https://opensource.org/licenses/LPPL-1.3c}).} vereinigt und erweitert die
bisher erwähnten Möglichkeiten. Außerdem sagen manche Fürsprecher, dass es -- im
Gegensatz zu anderen Paketen -- auch mit \textit{pdflatex} druckfähige
PDF-Dateien erzeuge.\footnote{\cite[Vgl. dazu etwa][1]{Cashner2018a}. Persönlich
sind uns bei der PDF-Generierung solche Irritationen mit anderen Paketen nicht
begegnet. \acc{mycsrf} nutzt auch \textit{pdflatex}. Und unter Ubuntu 18.04
werden dabei alle Fonts eingebunden und können alles ausdrucken, was auch am
Bildschirm sichtbar ist: so auch bei dem Beispiel \textit{musicology.de}.}
Selbstverständlich muss dieses Paket seiner \LaTeX-Natur nach ebenfalls in die
Präambel des \LaTeX-Dokumentes eingebunden werden (\texttt{\small
\textbackslash{usepackage\{musicography\}}}), um entsprechende Befehle nutzen zu
können.

Anschließend erlaubt das Paket, Vorzeichen \{
\musFlat \ (= \texttt{\small \textbackslash{musFlat}}),
\musSharp \ (= \texttt{\small \textbackslash{musSharp}}),
\musNatural \ (= \texttt{\small \textbackslash{musNatural}}),
\musDoubleFlat \ (= \texttt{\small \textbackslash{musDoubleFlat}}),
\musDoubleSharp \ (= \texttt{\small \textbackslash{musDoubleSharp}})
\}, Notensymbole \{
\musWhole \ (= \texttt{\small \textbackslash{musWhole}}),
\musHalf \ (= \texttt{\small \textbackslash{musHalf}}),
\musQuarter \ (= \texttt{\small \textbackslash{musQuarter}}),
\musEighth \ (= \texttt{\small \textbackslash{musEighth}}),
\musSixteenth \ (= \texttt{\small \textbackslash{musSixteenth}}),
\musHalfDotted \ (= \texttt{\small \textbackslash{musHalfDotted}}),
\musQuarterDotted \ (= \texttt{\small \textbackslash{musQuarterDotted}})
\ldots
\}
und Metren wie \meterCutC \ (= \texttt{\small \textbackslash{meterCutC}})
in den Fließtext einzuarbeiten.

Gleichwohl gibt es dabei einige 'Ungereimtheiten', die den Gebrauch erschweren:
\begin{itemize}
  \item Zum ersten muss man das Paket \textit{MusiX\TeX}, sofern man es zusammen
  mit \textit{musicology} verwenden will, nach \textit{musicology} in die Präambel
  einbinden. Andernfalls 'meckert' \textit{musicology}, dass der Befehl
  \texttt{meterC} schon definiert sei. Bindet man \textit{MusiX\TeX} tatsächlich
  nach \textit{musicology} ein, kann \textit{MusiX\TeX} den von \textit{musicology}
  eingeführten Befehl offensichtlich problemlos redefinieren. Leider passen die
  Symbole dann -- wie man hier sehen kann -- von der Größe her nicht mehr zu
  einander: \textit{musicology} $\rightarrow$ \meterCutC : \meterC $\leftarrow$
  \textit{MusiX\TeX}.
  \item Außerdem sind die Symbole für die Achtel- (\musEighth) und die
  Sechzehntelnoten (\musSixteenth) aus Musikersicht unbrauchbar. Solche Zeichen
  gibt es in der Musik(wissenschaft) nicht.
\end{itemize}

Wenn man dieses Paket verwenden will, ist also eine gewisse Vorsicht angesagt.


% this is only inserted to eject fault messages in texlipse
%\bibliography{../bib/literature}
