% mycsrf 'for beeing included' snippet template
%
% (c) Karsten Reincke, Frankfurt a.M. 2012, ff.
%
% This text is licensed under the Creative Commons Attribution 3.0 Germany
% License (http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/): Feel free to share
% (to copy, distribute and transmit) or to remix (to adapt) it, if you respect
% how you must attribute the work in the manner specified by the author(s):
% \newline
% In an internet based reuse please link the reused parts to mycsrf.fodina.de
% and mention the original author Karsten Reincke in a suitable manner. In a
% paper-like reuse please insert a short hint to mycsrf.fodina.de and to the
% original author, Karsten Reincke, into your preface. For normal quotations
% please use the scientific standard to cite
%


%% use all entries of the bibliography

\section{Editoren I}

Die bereits erwähnte umfangreiche Sichtung von Notensatzprogrammen klassifiziert
die Kandidaten nach den Merkmalen \enquote{kostenpflichtig} versus \enquote{Open
Source} und \enquote{WYSIWYG-Benutzeroberfläche} versus
\enquote{Markup-Notensatz} versus \enquote{Sequenzer mit
Notensatzfunktion}.\footcite[vgl.][\nopage wp.]{WpedNotensatz2019a} Wir
bezeichnen sie als graphische resp. textbasierte 'Frontends' für
Backendsysteme. Das ist berechtigt, weil die gelisteten Notensatzprogramme in
der Regel Eingaben annehmen und das Ergebnis an die bisher erwähnten Techniken
der Backendsysteme 'durchreichen': Das graphische oder textbadierte Editieren
einer ABC-Notendatei ist das eine, die Umwandlung der Datei in eine PDF- oder
PS-Datei mit 'Noten' das andere. In dieser Liste von Notensatzprogrammen finden
sich dann die freien Frontends \textit{Aria Maestosa}, \textit{Brahms},
\textit{Canorus}, \textit{Denemo}, \textit{Laborejo}, \textit{Mup},
\textit{MuseScore}, \textit{NoteEdit}, \textit{NtEd},
\textit{Rosegarden}.\footcite[vgl.][\nopage wp.]{WpedNotensatz2019a} Außerdem
trifft man im Netz noch auf die Tools \textit{Frescobaldi}, \textit{muX2d} und
\textit{Elysium/Eclipse}. Für die \acc{ABC-Notationsmethode} stehen die
Opensource-Frontends \acc{EasyABC} und \acc{ABCJ} zur
Verfügung.\footcite[vgl.][\nopage wp.]{Abc2018b} Die wohl umfangreichste Sammlung
von Musiksoftware liefert die Site \acc{MusicXML}\footcite[vgl.][\nopage
wp.]{MusicXML2018b}, einfach weil sie schlicht auflistet, welche Software
MusicXML-Dateien liest, schreibt oder liest und schreibt. Diese Liste enthält
mithin auch andere Programme als solche für den Notensatz. Und sie listet
proprietäre und freie Applikationen. Von den freien Notensatzprogrammen dieser
Liste evaluieren wir noch \textit{Audimus Notes}, \textit{Free Clef},
\textit{MusEdit}, \textit{Jniz} und \textit{Ptolemaic}.\footnote{Die Evaluation
von Programmen, die dezidiert für Android oder iOS oder Windows gedacht sind
oder die spezielle Zwecke verfolgen -- also etwa \textit{Audovia},
\acc{Candezii}, \acc{Chaconne}, \acc{Crescendo}, \textit{Jfugue}, \acc{flabc},
\acc{Finale Notepad}, \acc{Mc MusicEditor}, \acc{Notation Pad}, \acc{Ossia
Viewer}, \acc{Score Creator} -- überlassen wir mit einer gewissen Willkür
späteren Darstellungen.}


\textit{Aria Maestosa}, \textit{Brahms} und \textit{Rosegarden}
sind in erster Linie \textsf{Sequenzer}, \textit{Frescobaldi} und
\textit{Elysium/Eclipse} bieten 'nur' eine textuelle Eingabeschnittstelle,
machen das Ergebnis der Eingabe aber direkt als Bild sichtbar. Die anderen
dürfen als visuelle Notensatzprogramme angesehen werden.

Systematisch kann man die Lage so darstellen:

 
\begin{center}\scriptsize
\begin{tabulary}{15cm}{|R|C||C|C|C|C|C|C||C|C||C|C|C|C|C|C|C|}
\hline
Frontend & &
  \multicolumn{6}{c||}{Import} & 
  \multicolumn{2}{c||}{Change} & 
  \multicolumn{7}{c|}{Export} \\
\hline
Programm & 
  \rotatebox{90}{Seite} & 
  \rotatebox{90}{ABC} & 
  \rotatebox{90}{LilyPond} & 
  \rotatebox{90}{Midi} & 
  \rotatebox{90}{MusicXML} & 
  \rotatebox{90}{MusiX\TeX} & 
  \rotatebox{90}{PMX} &
  \rotatebox{90}{graphisch} & \rotatebox{90}{textuell} &
  \rotatebox{90}{ABC} & 
  \rotatebox{90}{LilyPond} & 
  \rotatebox{90}{Midi} & 
  \rotatebox{90}{MusicXML} & 
  \rotatebox{90}{MusiX\TeX\ / PMX} & 
  \rotatebox{90}{PDF / PS / PNG \ldots\ } &  
  \rotatebox{90}{SOUND}
\\
\hline
\hline
ABCJ & \pageref{ABCJ} &
  \checkmark & & \checkmark & & & & & \checkmark &  
  \checkmark & & \checkmark & & & & \\
\hline
Aria Mae. & \pageref{AriaMaestosa} &
  & & \checkmark & & & & \checkmark & & 
  & & \checkmark & & & & \\
\hline
Audimus N. & \pageref{Audimus} &
  & & \checkmark & \checkmark & & & \checkmark & & 
  & & \checkmark & \checkmark & & &  \\
\hline
Brahms & \pageref{Brahms} &
   & & & & & & \multicolumn{2}{c||}{?} &  & & & & & & \\
\hline
Canorus & \pageref{Canorus} &
  &  & \checkmark & \checkmark & & & 
 \checkmark & & 
  & \checkmark & \checkmark & \checkmark & & \checkmark &  \\
\hline
Denemo & \pageref{Denemo} &
   & \checkmark & \checkmark & \checkmark &  &  &
   & \checkmark & 
   & \checkmark & \checkmark & \checkmark &  & \checkmark & \checkmark \\
\hline
EasyABC & \pageref{EasyABC} &
   \checkmark  &  & \checkmark & \checkmark &  &  & & \checkmark  & 
  \checkmark  &  & \checkmark  & \checkmark  &   & \checkmark &   \\
\hline
Elysium & \pageref{Elysium} &
  & \checkmark & & & & & & \checkmark & 
   & \checkmark & & & & \checkmark & \checkmark  \\
\hline
Free Clef & \pageref{FreeClef} &
    &  & & \checkmark & & & \multicolumn{2}{c||}{?} & 
   &  &  & \checkmark & & & \\
\hline
Frescobaldi & \pageref{Frescobaldi} &
  \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark &  &  & & \checkmark & 
  & \checkmark & \checkmark & & & \checkmark & \checkmark \\
\hline
Jniz & \pageref{Jniz} &
   &  &  &  &  &  &
  \checkmark &  & 
  & \checkmark & \checkmark & \checkmark & & \checkmark & \\
\hline
Laborejo & \pageref{Laborejo} & 
  & & & & &
  & \checkmark & \checkmark & 
   & \checkmark & \checkmark &  &  &  \checkmark &  \\
\hline
MusEdit & \pageref{MusEdit} &
   &  &  & \checkmark &   &   & \multicolumn{2}{c||}{?} & 
    &   &   & \checkmark  &   &   &   \\
\hline
MuseScore & \pageref{MuseScore} &
  & & \checkmark & \checkmark & & &
  \checkmark & & 
 & & \checkmark & \checkmark & & \checkmark & \checkmark \\
\hline
muX2D & \pageref{MuX2d} &
  & & & \checkmark & & & \multicolumn{2}{c||}{?} & 
  & & & \checkmark & & & \\
\hline
NoteEdit & \pageref{NoteEdit} & & & & & & & \multicolumn{2}{c||}{?} & 
& & & & & & \\
\hline 
NtEd & \pageref{NtEd} &  & & \checkmark & \checkmark &  &  &
 \checkmark &  &
   & \checkmark & \checkmark &  &  & \checkmark &  \\
\hline
Ptolemaic & \pageref{Ptolemaic} &
  & & & \checkmark & & & \checkmark & & & & & & & & \\
\hline
Rosegarden & \pageref{Rosegarden} &  & & \checkmark & \checkmark &  &  &
  & \checkmark &
   & \checkmark & \checkmark & \checkmark &  & \checkmark & \checkmark \\
\hline
\end{tabulary}
\end{center}
 
Eine solche Fülle von Möglichkeiten fordert geradezu dazu auf, praktisch zu
überprüfen, welche davon den Anforderungen von Musikwissenschaftlern (am besten)
gerecht werden. Deshalb werden wir testen, wie diese Tools mit der Referenzkadenz II
umgehen können, in wie weit sie die Symbole der Harmonieanalyse aufzunehmen
vermögen und ob sie diesen Inhalt in einem Format abspeichern
können.\footnote{Konkret werden wir unsere Referenzkadenz-II jeweils mit den
\acc{LilyPond}-kompatiblen Frontends erfassen, das Result von dort aus als
\acc{LilyPond}-Datei exportieren und diese wiederum vom Eclipse-Plugin
\acc{Elysium} einlesen lassen. \acc{Elysium} leitet aus dieser ursprünglich
exportierten Datei automatisch eine PDF-Datei ab, die genauso aussehen sollte,
wie das Original. Stimmt also diese Datei mit den Erwartungen überein,
betrachten wir den ursprünglichen Export als verifziert.\label{ExportVerifikation}
Die anderen Exportformate werden wir entsprechend überprüfen. Einzelheiten dazu
vermerken wir bei den entsprechenden Fällen.}

Schon an dieser Tabelle fällt natürlich sofort ins Auge, dass es keine Editoren
(mehr) gibt, die \acc{MusiX\TeX}- \acc{PMX}-Dateien öffnen oder schreiben.
Angesichts der Qualität und Komplexität von \acc{MusiX\TeX}\ ist das ein
Desiderat. Wir werden deshalb nach der Sichtung der Editoren noch überprüfen, ob
und in wie weit für andere Format und Zwecke gedachte Editoren über die
Einschaltungen von Konvertern mittelbar dazu 'überredet' werden können.

% this is only inserted to eject fault messages in texlipse
%\bibliography{../bib/literature}
