% mycsrf 'for beeing included' snippet template
%
% (c) Karsten Reincke, Frankfurt a.M. 2012, ff.
%
% This text is licensed under the Creative Commons Attribution 3.0 Germany
% License (http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/): Feel free to share
% (to copy, distribute and transmit) or to remix (to adapt) it, if you respect
% how you must attribute the work in the manner specified by the author(s):
% \newline
% In an internet based reuse please link the reused parts to mycsrf.fodina.de
% and mention the original author Karsten Reincke in a suitable manner. In a
% paper-like reuse please insert a short hint to mycsrf.fodina.de and to the
% original author, Karsten Reincke, into your preface. For normal quotations
% please use the scientific standard to cite
%


%% use all entries of the bibliography


\section{Ganz viele Sonderzeichen: harmony ($\bigstar\bigstar\bigstar\bigstar\bigstar$)}
\label{Harmony}
Das Paket \textit{harmony}\footnote{\cite[vgl.][\nopage wp.]{CtanHarmony2018a}.
Die Paketbeschreibung gibt an, dass \acc{harmony} unter der \acc{LaTeX\ Project
Public Li­cense} veröffentlicht wird. Das ist eine von der \acc{OSI} anerkannte
Open-Source-Lizenz ($\rightarrow$ \href{https://opensource.org/licenses/LPPL-1.3c}
{https://opensource.org/licenses/LPPL-1.3c}).} ist ein Highlight, bietet es für
den Gebrauch innerhalb einer Textzeile doch ein besonders ausgefeiltes, einfach
anzuwendendes System von Musikzeichen an. Als \LaTeX-Paket muss es natürlich
ebenfalls zuerst mittels eines Befehls in die Präambel eingebunden werden
(\small \texttt{\textbackslash{usepackage\{harmony\}}}), bevor es Zeichen für die beiden
Bereiche \textit{Rhythmik} und \textit{Harmonieanalyse}
bereitstellt\footcite[Für einen vollen Überblick über den Zeichenvorrat und die
Kombinationsmöglichkeiten vgl.][4ff]{WegWeg2007a}:

\subsection{\small Rhythmik}

Zunächst enthält es gute aufgelöste Kodierungen für Taktarten \{ 
\Takt{3}{4} \ (= \texttt{\small \textbackslash{Takt}\{3\}\{4\}}),
\Takt{4}{4} \ (= \texttt{\small \textbackslash{Takt}\{4\}\{4\}}),
\ldots,
\Takt{c}{0} \ (= \texttt{\small \textbackslash{Takt}\{c\}\{0\}}),
\Takt{c}{1} \ (= \texttt{\small \textbackslash{Takt}\{c\}\{1\}})
\}.
Dann offeriert es nicht nur einfache Notenlängen \{
\Ganz \ (= \texttt{\small \textbackslash{Ganz}}),
\Halb \ (= \texttt{\small \textbackslash{Halb}}),
\Vier \ (= \texttt{\small \textbackslash{Vier}}),
\Acht \ (= \texttt{\small \textbackslash{Acht}}),
\Sech \ (= \texttt{\small \textbackslash{Sech}}),
\Zwdr \ (= \texttt{\small \textbackslash{Zwdr}}),
\}  -- \ die sogar punktiert werden können 
\{
\Halb\Pu \ (= \texttt{\small \textbackslash{Halb}\textbackslash{Pu}}),
\Vier\Pu \ (= \texttt{\small \textbackslash{Vier}\textbackslash{Pu}}),
\ldots
\}
-- ,
sondern es stellt auch Symbole für Noten mit waagerechtem Balken zu Verfügung
\{
\AchtBL \ (= \texttt{\small \textbackslash{AchtBL}}),
\SechBL \ (= \texttt{\small \textbackslash{SechBL}}),
\Vier\AchtBL \ (= \texttt{\small \textbackslash{Vier} \textbackslash{AchtBL} }),
\Vier\SechBL \ (= \texttt{\small \textbackslash{Vier} \textbackslash{SechBL} }),
\ldots
\}, 
sodass die einzelnen Elemente -- als Syntagmen aneinandergereiht -- zu ganzen
Rhythmusketten kombiniert werden können:
\Takt{c}{0} \Vier \ \Vier\AchtBL \ \Vier\Pu \ \Acht \ $|$ \AchtBR\Pu \SechBl \
\AchtBR\kern-0.15em\SechBR\Vier \ \SechBr\Vier\SechBl \ $|$ \ -- eine wirklich
ausgefuchste Lösung.

\subsection{\small Harmonik}

Einen ähnlich geschickten Ansatz bietet das Paket \textit{harmony} da, wo es
Symbole erzeugt, die -- der Funktions- und Stufentheorie entsprechend --
harmonische Zusammenhänge repräsentieren.

Den Kern bildet die allgemeine Tupelkonstruktion \texttt{\small
\textbackslash{HH.X.u.v.w.z.}}, mit der einfache und komplexe Aspekte
dargestellt werden können\footcite[vgl. dazu][2ff]{WegWeg2007a}: Was zwischen
den ersten beiden Punkten erscheint (X), erscheint als Hauptzeichen; dann folgt
das, was darunter erscheinen soll (u) und schließlich das, was rechts oben
daneben angezeigt werden soll, und zwar von oben nach unten (v w z):

\begin{center}
\HH.X.u.v.w.z.
\end{center}

Der Witz ist nun, dass man nahezu beliebige Latexkonstrukte zwischen den Punkten
einsetzen kann. Und wenn man nichts zwischen den Punkten einträgt, bleibt der
Platz leer. So können die einfachen Symbole der Funktionstheorie \{ \HH.T.....
\ (= \texttt{\small \textbackslash{HH.T.....}}), \HH.Tp.....  \ (=
\texttt{\small \textbackslash{HH.Tp.....}}), \HH.S.....  \ (= \texttt{\small
\textbackslash{HH.S.....}}), \HH.D.....  \ (= \texttt{\small
\textbackslash{HH.D.....}}) \} mit derselben Technik erzeugt werden, wie die
komplexeren \{ \HH.D.3.9.7..  \ (= \texttt{\small
\textbackslash{HH.D.3.9.7..}}), \HH.T..9$\flat\rightarrow$8.7..  (=
\verb|\HH.T..9$\flat\rightarrow$8.7..|).
Die speziellen Zeichen der Funktionstheorie, die nicht so einfach aus dem Fundus
normaler Fonts gebildet werden können, stellt  \textit{harmony} gesondert zur
Verfügung:
\{ \Dohne  \ (= \texttt{\small \textbackslash{Dohne}}), \DD \ (= \texttt{\small
\textbackslash{DD}}), \DS  \ (= \texttt{\small \textbackslash{DS}}) \}.
Selbstverständlich können diese ebenfalls in das allgemeine Tupelkonstrukt
eingebettet werden\footcite[Vgl. dazu][6]{WegWeg2007a}:
\begin{center}
 \texttt{\textbackslash{HH}.\textbackslash{DD}.5\textbackslash{VM}.7...} 
 $\rightarrow$ \HH.\DD.5\VM.7...
\end{center}

Zudem erlaubt es die Flexibilität des Grundkonstruktes (in gewissen Grenzen),
Symbole für die Stufentheorie und den Generalbass zu erzeugen:

\begin{center}
\HH.I..\texttt{(5)}.\texttt{(3)}.. \ 
\HH.III..\texttt{ 6 }.\texttt{(3)}.. \ 
\HH.V..\texttt{ 6}.\texttt{ 4}.. \ 
\HH.I..\texttt{(5)}.\texttt{(3)}.. \ 
\HH.I..\texttt{(5)}.\texttt{ 3$\flat$ }.. \ 
\HH.III..\texttt{ 6 }.\texttt{ 3$\flat$}.. \ 
\HH.III..\texttt{ 6 }.\texttt{ 5 }.\texttt{(3)}. \ 
\HH.III..\texttt{ 6$\flat$}.\texttt{ 3$\flat$}.. \ 
\end{center}

An diesem Beispiel erkennt man außerdem, dass sich die
\textit{harmony}-Konstrukte (hier \texttt{\textbackslash{texttt}} und
\texttt{\$\textbackslash{flat}\$} ) gut mit anderen \LaTeX-Elementen kombinieren
lassen:
\begin{verbatim}
\begin{center}
\HH.I..\texttt{(5)}.\texttt{(3)}.. \ 
\HH.III..\texttt{ 6 }.\texttt{(3)}.. \ 
\HH.V..\texttt{ 6}.\texttt{ 4}.. \ 
\HH.I..\texttt{(5)}.\texttt{(3)}.. \ 
\HH.I..\texttt{(5)}.\texttt{ 3$\flat$ }.. \ 
\HH.III..\texttt{ 6 }.\texttt{ 3$\flat$}.. \ 
\HH.III..\texttt{ 6 }.\texttt{ 5 }.\texttt{(3)}. \ 
\HH.III..\texttt{ 6$\flat$}.\texttt{ 3$\flat$}.. \ 
\end{center}
\end{verbatim}

Später werden wir zeigen, dass sich die \textit{harmony}-Elemente ihrerseits
auch gut in MusiX\TeX-Syntagmen einbetten lassen. Insofern haben die
Programmierer von \textit{harmony} der Community ein mächtiges Werzeug zur
Verfügung gestellt.\footnote{Trotzdem wollen auch wir wenigstens darauf
hinweisen, dass \textit{harmony}-Konstrukte auf die Einbettung in einen
Fließtext mit 12 Pt. ausgelegt sind. Bei kleineren Größen von 11PT abwärts
werden die Zeilenabstände gedehnt, es entsteht ein leicht unruhigeres
Druckbild. (\cite[Vgl. dazu][2]{WegWeg2007a}.) Das zu beklagen, wäre allerdings
ein Jammern auf sehr hohem Niveau.}


% this is only inserted to eject fault messages in texlipse
%\bibliography{../bib/literature}
