% mycsrf 'for beeing included' snippet template
%
% (c) Karsten Reincke, Frankfurt a.M. 2012, ff.
%
% This text is licensed under the Creative Commons Attribution 3.0 Germany
% License (http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/): Feel free to share
% (to copy, distribute and transmit) or to remix (to adapt) it, if you respect
% how you must attribute the work in the manner specified by the author(s):
% \newline
% In an internet based reuse please link the reused parts to mycsrf.fodina.de
% and mention the original author Karsten Reincke in a suitable manner. In a
% paper-like reuse please insert a short hint to mycsrf.fodina.de and to the
% original author, Karsten Reincke, into your preface. For normal quotations
% please use the scientific standard to cite
%


%% use all entries of the bibliography

\section{Das Anliegen}

Es gibt 'zweieinhalb' Dinge, die man erreichen möchte, wenn man am Computer
Notentexte 'schreibt':

\begin{itemize}
  \item Zum ersten wird man seine Werke hörbar machen wollen, also in
  Computersound umwandeln. Dies ist nicht unser Thema.
  \item Zum zweiten wird man seine Noten ausdrucken wollen, möglichst
  ansprechend und so leserlich, dass spielbare Notenblätter für Musiker
  entstehen. Dies werden wir allenfalls mittelbar behandeln.
  \item Und schließlich wird der eine oder andere Notenbeispiele in seine
  (musikwissenschaftlichen) Texte einbinden wollen. Wie man das in welchen
  Grenzen mit \LaTeX\ umsetzt, wollen wir hier diskutieren und demonstrieren.
\end{itemize}

Natürlich ist die Integration von Noten in wissenschaftliche Texte nicht ein
grundsätzlich anderes Szenario als der bloße Druck eines Notenblattes.
Denn auch eine am Computer erstellte musikwissenschaftliche Arbeit zielt zuletzt
auf eine ansprechende, ausdruckbare Erscheinung. Gleichwohl fordert sie
Besonderes: Anders als ein Notenblatt enthält sie vornehmlich Fließtext.
Außerdem nutzt sie üblicherweise keine ganzen Werke als Beleg, sondern
Ausschnitte. Und zusätzlich fordert die Musikwissenschaft, in diese 'Extrakte'
Zeichen oder Kommentare einzufügen, die selbst nicht zur 'Notensprache'
gehören\footnote{Ein Beispiel dafür ist die 'Harmonieanalyse', die ja eine
eigene Fachsprache bereitstellt und erwartet, dass z.B. die Abkürzungen für
\emph{Tonika}, \emph{Subdominante} oder \emph{Dominante} samt Subspezifikatoren
in den entsprechenden Notentext eingebunden werden.}.

Musikelemente unter \LaTeX\ in (musikwissenschaftliche) Texte einzubetten, ist
also Thema dieser Arbeit. Ein Blick auf CTAN-Liste mit entsprechenden
Tools\footnote{$\rightarrow$ \lnkb{https://ctan.org/topic/music}{2018-12-27}}
verwirrt eher, als dass er hilft: Womit soll man anfangen, was braucht man wozu,
was davon soll man lernen, was lohnt überhaupt die Mühe? Google beantwortet die
Query $\langle$\emph{latex music}$\rangle$\footnote{$\rightarrow$
\lnka{https://www.google.com/search?q=latex+music}} mit Links auf einige kurze
Artikel und auf die bekannten Tools \emph{MusiX\TeX} und \emph{Lilypond}.
Zusammen führt auch das den unbedarften Anfänger nicht weiter. Es fehlt einfach
eine qualifizierte Sichtung und Anleitung, die sagt und zeigt, wie man das beste
Ergebnis mit geringstem Aufwand erreicht. Diese Lücke wollen wir mit einem
selbstreferentiellen Dokument schließen: Was immer hier erläutert und vorgeführt
wird, soll anhand des eigenen \LaTeX-Quelltexts reproduzierbar sein. Und wenn
es uns gelingt, den einen oder anderen davon abgehalten zu haben, auf's falsche
Pferd zu setzen, dann wollen wir zufrieden sein.

Den wissenschaftlichen Text unseres 'Demos' erzeugen wir mit
\emph{mycsrf}\footcite[vgl.][\nopage wp]{Reincke2018a}, einem Bibliographie- und
Zitierstil für \LaTeX, der sich eng an die altphilologische Arbeitsweise
anlehnt, deren Notwendigkeit aber mit modernen Anforderungen an eine
geisteswissenschaftliche Arbeit zu begründen ist\footnote{Zentrale Bedingung der
Wissenschaftlichkeit ist die Überprüfbarkeit und Reproduzierbarkeit. Das meint
bei geisteswissenschaftlichen Arbeiten, dass Argumentationen logisch aufgebaut
und Zitate ohne großen Aufwand in den Originalen nachgesehen werden können.
Warum das wie in \emph{mycsrf} realisiert wird, habe ich in einem anderen
selbstreferentiellen Text diskutiert und dokumentiert. (\cite[Vgl.
dazu][1ff]{Reincke2018b})}. Dieses 'Framework' zu kennen oder gar zu nutzen,
wird jedoch nicht vorausgesetzt, weder technisch noch ideell\footnote{Allerdings
können Sie dieses Dokument unter GNU/Linux aus den Quellen heraus selbst
erzeugen. Und Sie dürfen den \LaTeX-Quelltext im Rahmen der Lizenzierung
(\texttt{CC BY-SA 4.0}) weiterverarbeiten. Sie finden die Soucen unter
~/examples/musicology.de im \emph{mycsrf}-Paket (\cite[Vgl. dazu][\nopage
wp]{Reincke2019a})}: was wir hier zur Integration von
Musikbeispielen sagen, kann ohne Umschweife auf andere, in und mit \LaTeX\
verwirklichte Zitierstile übertragen werden.

Ebenso einfach darf man das, was wir hier anhand von Linuxbeispielen erläutern,
auf die Windowswelt übertragen: Wer dort mit \LaTeX\ arbeitet, wird unsere
Ergebnisse ebenfalls direkt nutzen können.

Wie man Notenbeispiele und musikwissenschaftliche Elemente in \LaTeX-Texte
einbaut, hat dankenswerterweise bereits Martin Thoma
gesichtet\footcite[vgl.][1ff]{Thoma2018a}. Allerdings ist seine Arbeit 'nur'
eine HTML-Webseite: sie kann mithin beschreiben, nicht aber zeigen.
Wir hingegen wollen ja einen Text erstellen, der aus sich heraus und an sich
reproduzierbar zeigt, was geht und wie es geht.

Zu guter Letzt rücken zwei Nebenthemen in den Vordergrund:

Notentexte sind von ihrem Gegenstand her zweidimensional - wenigstens, wenn sie
mehrstimmige Musik notieren: Es folgt Note auf Note, um das Nacheinander
auszudrücken. Und es steht Note über Note, um die Gleichzeitigkeit von Klängen
zu signalisieren. Die Schrift\emph{sprache} ist dagegen im Kern eindimensional:
es folgt einfach Wort auf Wort. Auch \LaTeX\ selbst - als Auszeichnungssprache
für Schriftsprachen - ist eindimensional: Im Quelltext folgt Token auf Token.
Von daher geht die Integration von Notenbeispielen in einen Text immer mit einer
Konvertierung einher. Es gibt Auszeichnungssprachen für Noten, die diese
Konvertierung in die eindimensionale 'Wort-für-Wort'-Welt erfolgreich bewältigt
haben, z.B. \emph{MusicXML}\footcite[vgl.][\nopage wp]{MusicXML2018a},
\emph{MusiX\TeX}\footcite[vgl.][\nopage wp]{CtanMusixTex2018a},
\emph{PMX}\footcite[vgl.][\nopage wp]{CtanPmx2018a} oder
\emph{Lilypond}\footcite[vgl.][\nopage wp]{Lilypond2018a}. Trotzdem schreiben
echte Musiker lieber echte Musik, also zweidimensionale Notentexte.

Damit stellen sich sofort einige Fragen:

\begin{itemize}
  \item Mit welchen Tools, die ihren Input in einem der 'eindimensionalen'
  Formate speichern, kann man Notentexte -- sozusagen in gewohnter Manier
  -- graphisch, also zweidimensional erfassen?
  \item Gibt es -- wenn man die Auszeichnungssprachen doch direkt nutzen muss --
  wenigstens Hilfsmittel, die das 'Komponieren' mit diesen in sich sperrigen
  Auszeichnungssprachen vereinfachen?
  \item Und wenn man schon mit mehreren Tools arbeiten muss, um zuletzt den
  einen gewünschten Text zu erhalten, wie sieht dann eine gute Architektur der
  kooperierenden Komponenten aus, wie ihre Übergabepunkte? Oder anders gefragt:
  Was muss man wie 'zusammenstöpseln', um mit wenig Aufwand gute Ergebnisse zu
  erzielen?
\end{itemize}

Diesen Fragen gehen wir am Ende unseres Textes nach. Allerdings werden wir uns
dabei auf die Open-Source-Welt konzentrieren. Mehr oder minder konstenintensive
proprietäre Programme mögen beliebt sein, notwendig sind sie nicht. Es ist auch
für den Musiker besser, nicht in die Vendorenfalle zu geraten und sein Arbeiten
von den Produkten einer Firma abhängig zu machen. Deshalb konzentrieren wir uns
hier auf die Umsetzung mit freier Software\footnote{Wer als Musiker proprietäre
Programme nutzt, macht sich erpressbar: Auf der einen Seite investiert er Zeit
und Mühen in die Erstellung von Notentexten, die er (darum) auch später noch
weiterverarbeiten oder wiederverwenden will. Auf der anderen Seite muss er
fürchten, die hinter dem eigenen Programm stehende Firma werde beim nächsten
Versionswechsel die Lizenzgebühren so stark erhöhen, dass sie sein Budget
sprengen. Und selbst ohne diese finale Katastrophe wird der Wechsel zu einem
anderen Anbieter mit der Zeit durch die schon investierte Arbeit so aufwendig,
dass man lieber bei dem bisherigen Programm bleibt, auch wenn es teuerer oder
schlechter ist als die Alternativen. Damit ist man in die \emph{Vendorenfalle}
getappt. Mit freier Software kann das nicht geschehen, weil es zum Wesen freier
Software gehört, dass man ohne pekuniären Aufwand an den Quellcode und an die
Nutzungsrechte der Programme herankommt - auch an die neuerer und besserer
Versionen. (\cite[vgl. dazu][\nopage wp]{FSF2018a}.) Für Musiker hat sich die
Lage mit der Etablierung von \emph{MusicXml} allerdings etwas entspannt: Durch
die Standardisierung des Dateiformates wird der Wechsel zu einem anderen,
besseren Programme erleichtert. Hier muss man 'nur' noch fürchten, dass das
bisher die jeweiligen Programme vorab (noch) nicht standardisierte Features
benutzen oder den Standard nicht ganz konform implementiert haben. Allerdings
sind solche 'Eigenarten' ein beliebtes Mittel der Entwickler, den zahlenden
Kunden zuletzt doch wieder an sich zu binden und ihm den Wechsel zur Alternative
zu erschweren. (\cite[Zur Lizenzierung von MusicXml vgl. auch][\nopage
wp.]{WpedMusicXML2018a})}.

Und noch einige Worte zu den Grenzen dieses Textes:
\begin{itemize}
  \item Damit Sie einen guten Gewinn von der Lektüre haben, sollten Sie mit der
  Nutzung von \LaTeX\ unter Ihrem Betriebssystem vertraut sein.
  Insbesondere die Erweiterung Ihres \TeX-Systems und die Installation von
  zusätzlichen CTAN-Paketen legen wir kommentarlos in Ihre Hände.
  \item Ferner setzen wir voraus, dass Sie die Tools und Programme, die wir
  erwähnen, unter Ihrem Betriebssystem installieren können.
  \item Außerdem werden wir Sie nicht anleiten, wie man mit einem der
  begutachteten System Notentexte schreibt. Dazu gibt es bessere und genauere
  Handbücher, auf die wir gerne und dankbar verweisen. Was wir Ihnen jedoch
  zeigen werden, ist, wie man die mit den Tools erarbeitete Notentexte - wenn
  überhaupt möglich - in einen \LaTeX-basierten wissenschaftlichen Text
  integriert.
  \item Und schließlich gehen wir ohne große Prüfung davon aus, dass die
  Programme und Tools, die behaupten, für verschiedene Betriebssysteme zu
  existieren, im wesentlichen gleich funktionieren. In der Open-Source-Welt ist
  dem üblicherweise so.
\end{itemize}

Und damit wollen wir es gut sein lassen mit dem Erwartungsmanagement.



% this is only inserted to eject fault messages in texlipse
%\bibliography{../bib/literature}
